\chapter{Propriétés macroscopiques des corps ferromagnétiques}

\section{Approche expérimentale du ferromagnétisme}

    \subsection{Rappels}

    Au niveau
    des effets physiques
    les aimants
    et les bobines parcourues par des courants
    sont identiques~:
    on ne peut pas distinguer
    l'un de l'autre.
    Cela s'explique
    par le fait que
    l'aimantation des matériaux aimantés
    est associée
    à la circulation des électrons
    autour des noyaux.
    \begin{todo}
        Mais tous les matériaux
        n'ont pas d'aimantation
        car~\dots
    \end{todo}

    On rappelle que
    dans la matière
    l'équation de \propername{Maxwell-Ampère}
    s'écrit~:
    \begin{align*}
        \curl\vb{B}
        = \mu_0 \vb{j} + \mu_0 \pdv{\vb{D}}{t}
    \end{align*}
    on appelle
    \emph{courants de déplacement}
    la quantité $\vb{j}_d = \pdv*{\vb{D}}{t}$,
    somme
    de $\mu_0 \pdv*{\vb{E}}{t}$
    et
    des courants de polarisation.
    Or
    dans les milieux conducteurs linéaires,
    $\frac{\norm{\vb{j}_d}}{\norm{j}} \ll 1$ (ARQS)
    car~:
    \begin{equation*}
        \frac{\norm{\vb{j}_d}}{\norm{j}}
        = \frac{\epsilon_0 \omega E}{\sigma E}
        = \frac{\omega}{\flatfrac{\sigma}{\epsilon_0}}
    \end{equation*}
    le numérateur
    correspond à la pulsation
    «~de travail~»
    et le dénominateur
    est homogène à l'inverse d'un temps.
    Ce temps
    est
    le temps de relaxation
    des électrons
    dans le matériaux,
    de l'ordre de \SI{e-14}{\second}.
    Donc,
    $\frac{\norm{\vb{j}_d}}{\norm{j}} \ll 1$
    pour des pulsations
    inférieurs à $\SI{e14}{\hertz} = \SI{100}{\tera\hertz}$.
    Finalement~:
    \begin{align*}
        \curl\vb{B}
        = \mu_0 \vb{j}
        = \mu_0 \qty(\vb{j}_b + \vb{j}_f)
        = \mu_0 \curl\vb{M} + \mu_0 \vb{j}_f
        \\
        \implies
        \curl(\frac{\vb{B}}{\mu_0} - \vb{M})
        = \vb{j}_f
        \defeq \curl{\vb{H}}
    \end{align*}
    on appelle \emph{aimantation}
    la quantité vectorielle
    telle que
    $\vb{j}_b = \curl{\vb{M}}$.

    En tant
    qu'expérimentateur
    on ne peut contrôler
    que
    les courantes libres
    $\vb{j}_f$
    portés par
    les électrons de conduction
    dans les milieux.

    On considère
    un montage expérimental
    comme le transformateur~:
    on contrôle $\vb{j}_f$ dans le cuivre
    mais les autres matériaux
    répondent à la présence de $\vb{B}$
    de manière à créer
    $\vb{j}_b$
    et donc $\vb{M}$.

    \subsection{Cycle d'hystérésis}

    \begin{draft}
        Tracer $M = \fof(H)$
        plutôt que $B = \fof(H)$
        car $M$ sature vraiment.
    \end{draft}

    Cycle, mémoire, champ coercitif, aimantation rémanante, ODG, doux, dur.

    \subsection{Courbe de première aimantation}

    Réversibilité, zone linéaire, zone de saturation, perméabilité relative~?, ODG

\section{Application}

    \subsection{Ferro doux~: transformateur}

    \subsection{Ferro durs~: disque durs}
